Цель работы: изучение системных вызовов между процессами. Тестировка программы для обмена текстовыми сообщениями между процессами, с использованием механизма разделяемой памяти. Обеспечение синхронизации обмена с помощью механизма семафоров.

Выполнение работы: После входа на виртуальную машину под пользователем студента создаем папку для выполнения работы (lab6). Копируем файлы программы для реализации работы передачи сообщений с клиента на сервер.

![8.png](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/raw/master/docs/img/8.png)

Makefile выполняет инициализацию “C” и “head” файлов. Есть функции установки готовой программы в папку “bin”, очистки папки от промежуточных файлов и деинсталляции программы. Исходный код программы сервера:

![9](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/raw/master/docs/img/9.png)

И клиента:

![10](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/raw/master/docs/img/10.png)

На скриншоте изображена инициализация программы с помощью команды “make”, копирование файлов программы в папку bin (make install), удаление промежуточных файлов.

![11](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/raw/master/docs/img/11.png)

В результате проведённых тестов, выяснили что программа работает на сервере с одновременно подключенными 2 пользователями. 

![12](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/raw/master/docs/img/12.png)

![13](https://gitlab.com/Freekill777/oc-gnu-linux/raw/master/docs/img/13.png)

Вывод: удалось протестировать многопользовательский доступ к виртуальной машине, а также выполнение программы обмена сообщениями с использованием механизма разделяемой памяти